% DO NOT COMPILE THIS FILE DIRECTLY!
% This is included by the other .tex files.

% Slide de título
\begin{frame}[t,plain]
\titlepage

\note{Aqui você escreve o que vai falar durante este slide na apresentação.
}

\end{frame}


\begin{frame}{Outline}
  \tableofcontents
\end{frame}

% Seção introdução
%******************************************************************
\section{Introdução}


%*OVERVIEW***********************************
\subsection{Visão Geral}


\begin{frame}{Visão Geral: Dados disponíveis}


\begin{itemize}
	\item<1-5> As estações de potência sao conectadas por uma rede;
	\item<2-5> Dados do SCADA estão disponíveis;
	\item<3-5> Os dados dos reles de proteção estão disponíveis;
	\item<4-5> E os dados do DFR (oscillography) podem também ser acessados.
	\item<5> Sincronização com GPS baseada em tempo.
\end{itemize}
\vbox{}\vfill

\note{
I will start by giving an overview of what kinds of data are available nowadays in an analysis centre of a power generation utility.\\

go on, go on....

}

\end{frame}


\begin{frame}[t]{Definição do Problema}

\begin{itemize}
   \item Item 1 \pause
   \item Item 2 \pause
		\begin{itemize}
			\item subitem 1
			\item subitem 2 \pause
		\end{itemize}
  	\item Item 3

\end{itemize}

\onslide+{
\begin{beamercolorbox}[colsep=4pt,shadow=true,rounded=true,center]{title in head/foot}
{Uau!! This is an exclamation box, it is amazing!}
\end{beamercolorbox}
}

\note<1-3>{Notas para os slides 1 a 2.
}
\note<4-4>{Notas para os slides 3 a 4
}



\end{frame}



%*SUBSECTION***********************************
\subsection{Uma Subseção}

\begin{frame}[t]{Título}

\begin{itemize}
	\item Objetivo 1 \pause
	\item Objetivo 2 \pause
	\item Objetivo 3 \pause
	\item Objetivo 4
\end{itemize}


\note{Notas para este slide}

\end{frame}

%*SUBSECTION***********************************
\subsection{Outra Subseção}

\begin{frame}[t]{Outro Slide}

\end{frame}

\begin{frame}[t]{Outro Slide, novamente}

\end{frame}

% SECTION
%******************************************************************
\section{Outra Seção}

%*SUBSECTION***********************************
\subsection{Subseção Novamente}


\begin{frame}[t]{Título A}

\end{frame}

\begin{frame}[t]{Título B}

\end{frame}

\begin{frame}[t]{Título C}

\end{frame}

%*SECTION***********************************
\section{Conclusions}

\begin{frame}[t]{Conclusões}

Isto é apenas um exemplo.

\end{frame}




%*SECTION***********************************
\section{O Que Vem a Seguir?}

\begin{frame}[t]{Próximo Passo}

Você pode começar sua própria apresentação.

\end{frame}


%
\title{Obrigado!}
\begin{frame}[t,plain]{}

\titlepage
\end{frame} 